三星說「在乎中國市場」，那今天怎麼在中國淪為 1%的企業？

TECHORANGE
2018年4月20日

品玩 PINGWEST

【我們為什麼挑選這篇文章】三星阿！三星，不是沒有實力在中國起死回生， 只是為什麼三星在中國市佔率只剩「1%」，民眾對三星的印象還停留在 Note7 ，原因果然還是在「策略」阿！（責任編輯：鄧天心）

「爆炸手機？」

這是來自一位普通用戶對三星的評價，或許許多人早已沒有這樣的看法，甚至認為這位用戶的評價顯得愚蠢，但事實是，類似的疑問仍存在於更多普通用戶的腦海。

手機爆炸的陰雲籠罩著三星，兩年久久未散去。這一影響直接導致三星之後在中國手機市場萎靡不振，2017 年第 4 季度三星的市場佔有率僅為 0.8%，似乎步上 Windows Phon 後塵，頗有「第二個 1%」的架勢。

縱觀 2017 年全年，三星在中國市場的佔有率也僅為 2.1%。要知道在鼎盛時期，2013 年的三星曾霸占超過 30% 的中國市場比例。昔日霸主如今落得這番田地，不禁令人唏噓。

身處中國廠商夾殺廝殺，2018 年以來中國手機市場整體出貨量下降的情況下，三星想要恢復「品牌力量」是條漫漫長路。

Note7 你可能不知道，原是一張救命王牌
冰凍三尺非一日之寒，融化冰柱亦非一夜之功。三星究竟是如何成為「第二個 1%」的？

在發布 Note7 之前，三星已有市場比例下降的趨勢。 Strategy Analytics 數據顯示，2015 年三星在中國市場比例已經只剩 7.6%，上年還是兩位數。 Note7 問世，原本是三星為遏制當時下滑的市場比例準備的王牌。

被寄予厚望的 Note7 被做了許多改進：首次在 Note 系列產品上採用曲面螢幕，首次加入虹膜識別，增大電池容量，並且搶先蘋果 iPhone 7 發布……就連產品的命名也有講究，三星直接跳過了 Note6，命名 Note7，就是為了對標同期的 Galaxy S7，統一產品的迭代命名。

智者千慮必有一失，急於求成的三星，卻在電池設計上犯了大錯。接二連三的 Note7 自燃事故，將這一代產品推入了火坑，品牌也惹火上身。丟掉了救命稻草的三星，從此陷入了長時間的低迷期。

爆炸門公關策略—耍賴
Note7 爆炸門是一個間斷的過程，從開始到三星宣布召回所有的 Note7，共持續了近兩個月。在第一起事件發生之後，就已進入公關的黃金時段，三星非但沒把握住，還犯下了比產品設計更重大的錯誤——耍賴 。

先是國際版 Note7 自燃，後來國行版 Note7 自燃，三星首次僅召回國外用戶手機，中國用戶被排除在外，並承諾剩餘手機不在問題機範圍內，甚至面對國內用戶的控訴稱其是造謠。

東窗事發，三星不斷被打臉，最終迫不得已召回了全球範圍內所有的問題手機，彼時 Note7 已賣出 306 萬台。隨後三個月，三星才認真調查自燃的根本原因，到 2017 年 1 月三星正式公佈調查結果並道歉，這場風波終於暫告一段落。

對中國態度很差，果然才是主因
然而對於用戶來說，道歉沒有實際性作用，他們不需要知道自燃的原因，制定電池安全措施、重組零部件團隊對於他們來說也沒有任何幫助。

三星拒絕正視問題的態度，和對中國用戶的區別對待，才是其品牌形像在中國消費者心中徹底崩塌的最主要原因。

三星在此事件上的公關處理方式可以被當作公關業內的反面教材了。

社交媒體上，類似「抵制三星，支持國貨」的聲音不絕於耳，三星在中國遭遇了嚴重的信任危機。更要命的是同期發生了薩德事件，三星與中國用戶的關係雪上加霜。

用戶認品牌，不認產品
儘管三星在之後的產品設計中採用了更保守的方案，確保電池的安全，事實也證明當下的三星手機已不再是易燃易爆物品。

但普通用戶無法有直觀感知，在他們了解到「三星手機是安全的」之前，就被品牌的公信力給攔下，用戶心中的三星已經深深地與「爆炸」二字加上了烙印。

一位線下實體店手機的老闆向我透露， 雖然目前大部分買家都不會直接提到三星爆炸門，但他們卻很少詢問三星手機的售價， 相應的銷量相比往年而言也急劇縮水。

為了應對這一變化，他選擇只賣當季的旗艦機了。可以看得出，爆炸門仍然潛移默化地影響著用戶的手機購買決策。

三星真的想要經營「中國市場」嗎？
最新的 Galaxy S9 在中國市場遇冷，便充分說明了這個問題，品牌公信力對於市場表現的影響大於產品的競爭力。

就算 S9 採用了最好的螢幕和攝影鏡頭，就算 S9 花式屌打同檔位的旗艦機，產品層面的改變，仍無法觸及大眾市場，更不能扭轉其對三星的固有偏見。

三星急需加大品牌重塑的力度，挽回其在中國用戶心中的形象。

有趣的是，三星手機雖然在中國接受度不高，在全球市場仍然如日中天。 TrendForce 的數據顯示，2017 年三星在全球智能手機市場的佔有率是 21.9%，位列全球第一。

因為三星在國際上跟在中國市場的努力程度有關。

去年 10 月，三星同西班牙伊比利亞航空公司合作，為某一趟航班上的 200 名乘客送上了最新的 Galaxy Note8 手機。以此表明三星手機已經從 Note7 禁上飛機的條令中恢復過來。三星一邊稱高度重視中國市場，一邊卻只在國外做事件營銷，讓人不免感覺奇怪。

中低價位機市場，已經沒有三星的份了
「三星始終高度重視中國市場」，三星電子移動通信部門總裁高東真在 S9 發布會上說到。

三星深知中國本土化的重要性，於是今年下足了功夫。先是請來了井柏然、朱亞文和華晨宇三位中國明星站台，再推出了秒殺同級別的智能語音助手 Bixby，中國本地團隊的調整結果得到了行業的認可。

但一成不變的產品策略才是無法重生的原因。

中國的中低端機市場已經沒有三星立足的空間，小米、OPPO、vivo 等中國廠商將中低端市場全部瓜分，線下體驗店和授權商如雨後春筍，遍布各大二三線城市。

三星面向中低端市場推出的 C 系列已經半年未更新，在 同期對手都在主打全面屏、AI 雙攝的時候，三星喪失了入場的機會 。

三星總得來說，高不成低不就
安卓的同質化越來越嚴重，三星自家的高端機之間的界限也越來越模糊。 S9 與 S9+，後期還有 Note9，三星的這兩條產品線定位一直很保守。

而在同檔位的機型中，三星高昂的定價在中國市場主打性價比，仍缺乏競爭力 。

價格高一點，用戶可以選擇蘋果，價格再低一點，用戶可以選擇華為，乃至 OPPO、vivo 。三星唯一的特色——曲面螢幕。

對於即將發布的 Note9，三星需要一個充足的理由說服用戶。

三星手握頂級芯片、螢幕、鏡頭等核心元器件的研發和供應鏈資源，在全球手機市場上仍具有絕對的話語權，在中國並非沒有機會反彈，當然前提是「重視中國市場」。

Windows Phon

Techorange係content farm

如果三星停止供應硬件俾中國牌子嘅手機

大陸人仲有骨氣過香港人

比三星撚完識得抵制返三星

香港就反而三星愈賣愈紅

香港人用開有感情嘛

可惜三星理得香港人死咩

又證明唔洗五毛,港豬都係次級低等畜生
重用三星果班真係唔該驗下個腦

唔好提佢地啦

三星唔會咁傻
賣零件賺錢過賣手機

一早話唔好買三叔lg 呢啲死廢機，屌你老母尤其lg 垃圾到無論

我都唔明三星點解仲起到
明明平時成日笑中國的會爆炸
但係三星呢獲仲爆得勁過的中國貨

三星根本唔稀罕大陸市場
連Download game嘅正常途徑都冇
點將部手機效能發揮到最高

有個friend死要用三叔啲電話

唔好理會牠個事務

市佔低，所有手機ram咪又係三星出，錢已袋

上大陸去諗住睇下大陸行機同香港行機有咩唔同
部s8入面啲apps 乜春商城 防毒 遊戲站
全部唔del得
download apps仲要自己上網搵apk/app store

都唔明班蝗嚟香港買機做乜勁
咪又係冇得用play store 要用apk
一半已經功能廢咗啦

你又係Android 國產又係Android
國產仲要有針對大陸用家需求既功能
而且唔介意被監控 價錢又平你一半
仲有1%當贏啦

三星我屌你老母，啲RAM好撚貴啊